\documentclass[11pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, mars 2021}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen partiel de mécanique des fluides. Dur\'ee : 2h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\end{center}
\large

\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}

\item 
Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus" ? Dans quelles circonstances est-elle justifiée ?


\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.

%\item Un bateau peut-il être stable si son centre de gravité $G$ est situé {\em au dessus} de son centre de carène $C_0$ ? Illustrez la réponse avec quelques schémas. 

\item Discutez les conditions d'équilibre d'un sous-marin. Montrez en illustrant par des schémas que l'équilibre est stable si $G$ est situé en dessous de $C$. 

\item Sous quelles hypothèses peut-on décrire un écoulement à partir d'un fonction de courant $\psi$ ? Discutez les principales propriétés mathématiques de la fonction $\psi$.

\item Qu'appelle-t-on un fluide Newtonien ?
 
\item Quelles sont les principales classes de fluides Non newtoniens ? Représentez schématiquement les lois rhéologiques correspondantes. Donnez un exemple de chaque type et expliquez quels mécanismes physiques sont à l'origine du comportement mécanique observé.

\item Etablir le bilan intégral de quantité de mouvement sur un volume de contrôle fixe (formulaire, section C2., relation (6) ).

{\em Remarque : Dans cette question et dans la suivante, on considère un fluide obéissant à la loi rhéologique de Newton et un domaine non traversé par une surface libre ; on ne tiendra donc pas compte des termes apparaissant en gris dans les relations (4) et (6) du formulaire.}



\item Déduire de celle-ci, successivement, l'équation de Navier-Stokes sous sa forme conservative ( formulaire, relation (5) ) 
puis sous sa forme habituelle ( formulaire relation (4)).



%\item Retrouvez l'équation de Navier-Stokes sous sa forme habituelle (cf. Formulaire) en partant de l'équation de Cauchy  
%$\rho \vec{a} = \rho \vec{g}  + \vec{div} ( \vec{\vec{\sigma}})$. Précisez de manière synthétique toutes les étapes de la démarche.

\item Justifiez pourquoi, en régime inertiel, dans la zone de recirculation derrière un obstacle non profilé 
(cylindre par exemple), la pression est approximativement constante et égale à la pression "loin de l'objet".


\end{enumerate}

\section{Exercices (proches des exercices de cours)}

\subsection{Etude en similitude d'une aile de libellule}


\begin{enumerate}

\item On cherche à estimer la force de portance exercés sur une aile de libellule, de longueur $L = 5cm$ et surface $S = 5 cm^2$, se déplaçant dans l'air 
($\rho_a = 1.225 kg/m^3, \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$) 
à la vitesse $U = 4m/s$. 

Une expérience avec une maquette à échelle augmentée d'un facteur $4$ (longueur de l'aile $L_m = 20cm$)  
en soufflerie hydraulique ($\rho_e = 1000 kg/m^3, \nu = 10^{-6} m^2/s$)  
effectuée {\em en similitude de Reynolds} a permis de mesurer une portance $L_m=  1.1\cdot 10^{-4} N$. 


%{\em NB : Les propriétés physiques de l'eau et de l'air sont données dans le formulaire.}

\item Calculez le nombre de Reynolds caractérisant le vol de la libellule. Que peut-on en déduire sur le régime d'écoulement ?

\rep{ $Re = 523.2$. on est en régime dominé par l'inertie mais ou la viscosité reste importante. L'écoulement reste laminaire.}



\item Donnez la vitesse $U_M$ dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds. 

\rep{ $U_m = 2.6 mm/s$}


\item 
En déduire la portance $L$ exercée sur l'aile de la libellule. L'ordre de grandeur ce cette force vous semble-t-elle compatible avec le vol de l'insecte ?

\rep{ On a égalité des coefficients de portance : $C_x = 2L/(\rho_a S U^2) = 2 L_m/(\rho_e S_M U_M^2)$. $S_m = 4^2 \cdot S$.
On trouve $C_x = 4$ et donc $L = 0.02 N$.

Cette portance permet de porter un poids d'environ $2g$. C'est compatible avec le poids de l'insecte qui est de quelques grammes.
}

\end{enumerate}

%\subsection{Ecoulement périodique}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\'Ecoulement instationnaire périodique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

On consid\`ere un \'ecoulement bidimensionnel dont la vitesse 
est donn\'ee sous forme eulérienne par :
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{rcc}
u_x(x,y,t) & = & U_0 \cos \omega t, \\
u_y(x,y,t) & = & 2 U_0 \sin \omega t. 
\end{array}
\right.
\end{equation}

\begin{enumerate}

\item Donnez la forme des lignes de courant en un instant $t$ donné.
Représentez le champ de vitesse pour 4 instants correspondant 
à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$, où 
$T = 2 \pi / \omega$ est la période du cycle.


\item On note $\vec X(t; \vec x_0)$ la position lagrangienne, à l'instant
$t$, de la particule fluide qui était située à la position $\vec x_0$  
à l'instant $t=0$. 

Calculez les composantes de $\vec X(t; \vec x_0)$,
notées  $X(t; x_0,y_0)$ et  $Y(t; x_0,y_0)$,
où $x_0$ et $y_0$ sont les composantes de $\vec x_0$.


\item Quelle est la forme des trajectoires ? 

\item Calculez l'accélération des particules $\vec{a}$ par une approche Eulérienne.

\item Calculez maintenant l'accélération par une approche Lagrangienne. Vérifiez que les deux approches conduisent au même résultat.

\end{enumerate}

%\clearpage

\section{Problème}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\noindent \textbf{\Large Ecoulement autour d'un cylindre en rotation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip

\noindent
\begin{minipage}{80mm}
On consid\`ere un cylindre solide de rayon $R$ et de grande longueur $L$
suivant son axe $Oz$, placé dans un liquide de masse volumique $\rho$ et
de viscosit\'es cin\'ematique $\nu$ et dynamique $\mu$. On ne tient pas compte de la gravité.

\medskip
Le cylindre est reli\'e \`a un moteur qui, mis en route \`a $t=0$,
lui impose une vitesse angulaire constante $\omega$ (rad/s) autour
de son axe $Oz$ (cf. figure ci-contre).
\end{minipage}

\setlength{\unitlength}{0.7mm}
\begin{picture}(0, 0)(-130, 0)
\put(0, 0){\includegraphics[width=45mm]{../FIGURES/cylindre_en_rotation.png}}
\put(16, 6){\footnotesize $R$}
\put(3, 31){\footnotesize$\omega$}
\put(16, 16){\footnotesize$O$}
\put(40, 19){\footnotesize$\theta$}
\put(42, 26){\footnotesize$r$}
\put(66, 39){\footnotesize$\vec{e}_r$}
\put(38, 43){\footnotesize$\vec{e}_\theta$}
\put(55, 20){\footnotesize$\vec{e}_z$}
\put(51, 28){\footnotesize $M(r, \theta)$}
\end{picture}

\medskip

\underline{ Pour ce problème, vous pourrez utiliser tous les éléments donnés dans le formulaire}

\underline{section D.2 \em Equations de Navier-Stokes et opérateurs différentiels en coordonnées cylindriques
}.


\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{0}
\item
Expliquer en quelques mots pourquoi et comment le liquide initialement
au repos va se mettre en mouvement.
%On précisera en particulier le mode de transport de la quantité de mouvement
%impliqué. 
Imaginer les lignes de courant de l'\'ecoulement ainsi g\'en\'er\'e
(faire un dessin).
\item
Apr\`es un r\'egime transitoire de mise en mouvement du liquide,
l'\'ecoulement tend \`a devenir stationnaire dans le voisinage du cylindre.
Quel pourrait \^etre une premi\`ere approximation de l'ordre de grandeur
de la dur\'ee $\tau$ du r\'egime transitoire ? 
\end{enumerate}
\noindent
On s'int\'eresse dor\'enavant au r\'egime quasi permanent aux temps longs $t \gg \tau$.
%On rappelle que les \'equations d'un \'ecoulement incompressible plan
%en coordonn\'ees polaires 
%$\mathbf{u} = u(r, \theta, t) \, \mathbf{e}_r + v(r, \theta, t) \, \mathbf{e}_\theta$
%s'\'ecrivent
%\begin{eqnarray}
%              \frac{\partial u}{\partial t}
%+           u \frac{\partial u}{\partial r}
%+ \frac{v}{r} \frac{\partial u}{\partial \theta} - \frac{v^2}{r}
%& = &
%- \frac{1}{\,\rho\,} \frac{\partial p}{\partial r} \,
%+ \nu \left [ 	
%\frac{\partial}{\partial r} \left (\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} (ru)  \right )  
%+ \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u}{\partial \theta^2} 
%- \frac{2}{r^2} \frac{\partial v}{\partial \theta}
%\right ]
%\\
%              \frac{\partial v}{\partial t}
%+           u \frac{\partial v}{\partial r}
%+ \frac{v}{r} \frac{\partial v}{\partial \theta} + \frac{uv}{r}
%& = &
%- \frac{1}{\rho r} \frac{\partial p}{\partial \theta}
%+ \nu \left [ 	
%\frac{\partial}{\partial r} \left (\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} (rv)  \right )  
%+ \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 v}{\partial \theta^2} 
%+ \frac{2}{r^2} \frac{\partial u}{\partial \theta}
%\right ]
%\\
%\frac{\partial}{\partial r}(ru) + \frac{\partial v}{\partial \theta} & = & 0
%\end{eqnarray}
            

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item
Justifier bri\`evement pourquoi il est a priori l\'egitime de rechercher
une solution d'\'ecoulement purement azimutal, axisym\'etrique et stationnaire, 
de la forme $\mathbf{u} = u_\theta(r) \, \mathbf{e}_\theta$.
\item
A partir de la seconde composante de l'équation de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques  (cf. Formulaire, Sec. D.2),
montrer dans un premier temps que le champ de pression ne d\'epend
que de $r$.
\item
Toujours à partir de la seconde composante de l'équation de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques (cf. Formulaire, Sec. D.2),
donnez une équation différentielle vérifiée par $u_\theta(r)$.

\item 
R\'esoudre l'\'equation diff\'erentielle v\'erifi\'ee par $u_\theta(r)$
en prenant en compte les conditions aux limites d'adh\'erence \`a la paroi
imperm\'eable du cylindre en rotation et de d\'ecroissance du champ
de vitesse loin du cylindre.
\item
Montrer qu'il s'agit d'un \'ecoulement irrotationnel.
%On rappelle que le rotationnel en cylindriques pour un champ bidimensionnel
%$\mathbf{F} = F_r(r, \theta) \, \mathbf{e}_r + F_\theta(r, \theta) \, \mathbf{e}_\theta$
%se r\'eduit \`a
%\[
%\textbf{rot} \, \mathbf{F} = \frac{1}{r} \left [ 
%\frac{\partial}{\partial r}(rF_\theta) - \frac{\partial F_r}{\partial \theta}
%\right ] \, \mathbf{e}_z
%\]
\item
Calculer le champ de pression $p(r)$.
On notera $P_0$ la pression loin du cylindre.
\label{question:pression}
\end{enumerate}
\noindent
%Bien que le terme visqueux $\nu \boldsymbol{\Delta} \mathbf{u}$ soit nul pour cet
%\'ecoulement, ce n'est pas le cas pour les contraintes visqueuses au sein du fluide.
%On rappelle que le tenseur des contraintes en coordonn\'ees polaires s'\'ecrit :
%\begin{equation}
%\stackrel{\Rightarrow}{\sigma} =
%\left (
%\begin{array}{cc}
%\sigma_{rr}      & \sigma_{r\theta} \\
%\sigma_{r\theta} & \sigma_{\theta\theta}
%\end{array}
%\right ) 
%\; \mbox{avec} \;
%\sigma_{rr} = -p + 2\mu \frac{\partial u}{\partial r}, \;
%\sigma_{\theta\theta} = -p + 2\mu 	\left (
%	\frac{1}{r} \frac{\partial v}{\partial \theta} 
%      + \frac{\partial u}{\partial r} 	\right ), \;
%\sigma_{r\theta} = \mu \left (
%  	\frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial \theta} 
%      + \frac{\partial v}{\partial r}
%      - \frac{v}{r}    \right )
%\end{equation}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{8}
\item Donnez l'expression du tenseur gradient des vitesses $\stackrel{\Rightarrow}{grad} (\vec u)$.

\item
En déduire le tenseur $\stackrel{\Rightarrow}{\tau}$ des contraintes \textsl{visqueuses}. 
Montrez en particulier que la composante ($r,\theta$) vaut  
$\tau_{r\theta} = \tau_{\theta r} = 2 \mu \omega /r^2$.


\item
D\'eterminer la force \'el\'ementaire $d\mathbf{f}$ exerc\'ee
par le fluide sur un \'el\'ement de surface $dS$ de la paroi du cylindre.
\item
Donner l'expression du moment en $O$, not\'e $d\mathbf{M}_O$, de cette force \'el\'ementaire
puis du moment \textsl{r\'esultant} en $O$, not\'e $\mathbf{M}_O$, de la force de
frottement exerc\'ee par le fluide sur toute la surface du cylindre.
\item
En d\'eduire le couple $\mathbf{C}$ que devrait imposer le moteur au cylindre
pour maintenir la rotation \`a vitesse angulaire $\omega$ constante.
Quelle est la puissance dissip\'ee $\cal P$ ? 
\end{enumerate}




\end{document}





\end{document}